%-----------------------------------------------%
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
%-----------------------------------------------%
% \imprimirfolhaderosto*
\imprimirfolhaderosto
%-----------------------------------------------%

%-----------------------------------------------%
% ficha bibliográfica
% 
% Pegue com a Biblioteca do IFSC um PDF com a 
% ficha correta, salve o arquivo no diretório
% deste projeto e descomente as linhas abaixo
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{ficha-catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}
%-----------------------------------------------%

%-----------------------------------------------%


%-----------------------------------------------%
% folha de aprovação
%-----------------------------------------------%
\begin{folhadeaprovacao}

    \begin{center}
        {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

        \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
        \begin{center}
            \ABNTEXchapterfont\Large\imprimirtitulo
        \end{center}
        \vspace*{\fill}

        \imprimirtextoaprovacao

        \vspace*{1cm}

        \imprimirlocal, 10 de abril de 2023:

        \vspace*{\fill}
    \end{center}

    % Alterando o espaço para assinatura de 0.7cm para 1.5cm
    \setlength{\ABNTEXsignskip}{1.5cm}

    \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador\\Instituto Federal de Santa Catarina}     
    \assinatura{\textbf{Professor Fulano, Dr.} \\ Instituto Federal de Santa Catarina }
    \assinatura{\textbf{Professora Fulana, Dra. } \\ Instituto Federal de Santa Catarina}
    % \assinatura{\textbf{Professor Beltrano, Dr.} \\ Instituto Z}

    \vspace*{1cm}
  
\end{folhadeaprovacao}
%-----------------------------------------------%


%-----------------------------------------------%
% Dedicatória
%-----------------------------------------------%
\begin{dedicatoria}
    \vspace*{\fill}
    \begin{flushright}
    \noindent
    \textit{ Este trabalho é dedicado às crianças adultas que,\\
    quando pequenas, sonharam em se tornar cientistas.}\vspace*{2cm}
    \end{flushright}
 \end{dedicatoria}

%-----------------------------------------------%


%-----------------------------------------------%
% Agradecimentos
%-----------------------------------------------%
\begin{agradecimentos}
    Os agradecimentos principais são direcionados à Gerald Weber, Miguel Frasson,
    Leslie H. Watter, Bruno Parente Lima, Flávio de Vasconcellos Corrêa, Otavio Real
    Salvador, Renato Machnievscz\footnote{Os nomes dos integrantes do primeiro
    projeto abn\TeX\ foram extraídos de
    \url{http://codigolivre.org.br/projects/abntex/}} e todos aqueles que
    contribuíram para que a produção de trabalhos acadêmicos conforme
    as normas ABNT com \LaTeX\ fosse possível.
    
    Agradecimentos especiais são direcionados ao Centro de Pesquisa em Arquitetura
    da Informação\footnote{\url{http://www.cpai.unb.br/}} da Universidade de
    Brasília (CPAI), ao grupo de usuários
    \emph{latex-br}\footnote{\url{http://groups.google.com/group/latex-br}} e aos
    novos voluntários do grupo
    \emph{\abnTeX}\footnote{\url{http://groups.google.com/group/abntex2} e
    \url{http://www.abntex.net.br/}}~que contribuíram e que ainda
    contribuirão para a evolução do \abnTeX.
\end{agradecimentos}
%-----------------------------------------------%


%-----------------------------------------------%
% Epígrafe
%-----------------------------------------------%
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
    \begin{flushright}
        \textit{Sempre que te perguntarem se podes fazer um trabalho,\\
        respondas que sim e te ponhas em seguida a aprender como se faz.\\
        T. Roosevelt}
    \end{flushright}
\end{epigrafe}
%-----------------------------------------------%


%-----------------------------------------------%
% Resumo e abstract
%-----------------------------------------------%
% ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\setlength{\absparsep}{18pt} 
\begin{resumo}
    O resumo deve ressaltar o objetivo, o método, os resultados e as conclusões do documento. A ordem e a extensão destes itens dependem do tipo de resumo (informativo ou indicativo) e do tratamento que cada item recebe no documento original. O resumo deve ser precedido da referência do documento, com exceção do resumo inserido no próprio documento. O resumo deve conter apenas um parágrafo com no mínimo 150 e no máximo 250 palavras. As palavras-chave devem figurar logo abaixo do resumo, antecedidas da expressão Palavras-chave:, separadas entre si por ponto e finalizadas também por ponto. Este documento segue as normas da \gls{ABNT} e para isso faz uso do pacote \gls{abnTeX}.
    
    \textbf{Palavras-chave}: latex. abntex. editoração de texto.
\end{resumo}

%-----------------------------------------------%
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}
    This is the english abstract.
\vspace{\onelineskip}

\noindent 
\textbf{Keywords}: latex. abntex. text editoration.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}
%-----------------------------------------------%